---
title: Monster Engine
date: "2020-05-02T00:00:00.000Z"
---

モンスターエンジンの西森さんのYouTubeチャンネルをよく見ている。
チャンネルの主な動画は**「自ら工作しながら実況する」**というスタイルのものづくり系の内容。もともと実家が東大阪の工場を営んでおり、昔から工作機械の扱いには慣れていたそうで、旋盤やフライス、マシニングセンタ、などの工作機械でいろんなおもちゃを作っている。工作機械での金属加工に飽き足らず、最近は溶接や鋳造、ミシンを使った縫いものなど、ジャンルが多岐に渡っていてすごい。

チャンネルの動画はほぼすべて3回ずつくらい見ているが、なかでもいちばんすごいと思ったのはやっぱり「飴回し機」の工作実況。チュッパチャップスを挿して、ハンドルを回転するとチュッパチャップスが棒の軸を中心に回転するという代物。使途は謎だが、発想とテクニックがすごい。見ているとわかるが、「この部分をこう加工しよう」と決めた部分については難なく実現しているので、工作機械の扱いに関してはもうほとんどプロ級なのだと思う。というか、実家の仕事を普通に手伝ってるって言ってたし。

こういう動画を見ていると、普段はWeb上でのバーチャルなものづくりばかりしているが、たまにはフィジカルを伴うものづくりがしたいなと思う。家具のDIYとかで全然いい。穴を開けたり、釘を打ったり、色を塗ったり、不可逆的な物質の加工はコードを書くのと違って一瞬一瞬に緊張感がある。緊張感という点で見ると、工作機械を使った金属加工は見すると腕が飛んだり、指がちぎれたり、リアルに危険な場面もたくさんあるので、当然といえば当然である。

余談だが、高専時代、ガス溶接をしているときに、となりの友人が操作をミスって溶接棒を膝にぶっ刺してしまって火傷を負うという事件があったが、そういうのがよくある。今思うと痛いし気の毒だが、当時は爆笑していた。そう思うと、JavaScriptのコーディングとかは短期的に見ると命の危険はまったくないので気が楽かもしれない。長期で見ると、視力が落ちるとか、腰が死ぬとか、そういった被害は出てきそう。

[![](https://img.youtube.com/vi/HO06GgRUPJM/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=HO06GgRUPJM)

[![](https://img.youtube.com/vi/EO_yKPij8z8/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=EO_yKPij8z8)

[![](https://img.youtube.com/vi/fS2fRkgD0_k/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=fS2fRkgD0_k)

[![](https://img.youtube.com/vi/jQ9JVLDEHXY/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=jQ9JVLDEHXY)

[![](https://img.youtube.com/vi/zTCcE1FI5nA/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=zTCcE1FI5nA)

[![](https://img.youtube.com/vi/PD18LqhLrgM/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=PD18LqhLrgM)